\chapter{Sobre distros y escritorios}
\begin{flushright}
\textit{Iris Fernández}
\end{flushright}

En el apartado anterior leíamos acerca de algunos motivos por los cuales elegir GNU/Linux como sistema operativo.
Allí Matías Bordone nos explica qué es lo que diferencia al Software Libre del software que no lo es (es decir, el software privativo): las cuatro libertades que permiten que las comunidades utilicen el software, lo modifiquen, realicen copias, distribuyan sus versiones modificadas.
Cuando comenzamos a utilizar software libre, inmediatamente sabemos que podemos copiar los programas sin dar explicaciones sobre su uso, y sin necesidad de pagar para usarlos. 
Pero tardamos un poco más en notar que gracias a la última de las cuatro libertades, es que existen muchísimas opciones para elegir, sobre todo en lo que se refiere a las herramientas más utilizadas.
¿Un software para dibujar? Podés usar Gimp, Kritta, Inkscape, para empezar a hablar. Y después, muchísimas opciones menos conocidas (Photoflare, Darktable, etc.)
¿Una suite de oficina? Libre Office, Open Office, y bastantes opciones más.
Cuando un software es libre, está permitida -y se incentiva- la creación de diferentes versiones, ramificaciones, reinvenciones y personalizaciones de lo más singulares.  \textbf{Es por esto que existen tantas distribuciones de GNU/Linux}.
Mientras escribimos este libro, mientras sus lectores recorren estas páginas, hay alguien creando una distro nueva de GNU/Linux, con lo cual sería imposible mencionarlas todas.
En los próximos capítulos, diferentes personas van a hablar de las distros que prefieren utilizar o que recomiendan para determinadas situaciones. Vamos a pasar por:

\begin{enumerate}
  \item Ubuntu
  \item Fedora
  \item Trisquel
  \item Xubuntu
  \item Debian
  \item Linux Mint
  \item Huayra
  \item Manjaro
\end{enumerate}

Pero en los mismos capítulos vamos a ver que cada autor y cada autora, también menciona cuál es el \textbf{escritorio} que prefiere. 

\section*{¿Escritorio? ¿Qué significa?}

\textbf{El entorno de escritorio es un software} -un conjunto de programas-, que determina principalmente la \textbf{manera en que utilizaremos la distribución de GNU/Linux elegida}, en su modo gráfico. Cada escritorio tiene el menú en un lugar diferente de la pantalla, organiza de manera particular las opciones, muestra los programas ya abiertos en distintos lugares, permite mayor o menor configuración de su aspecto, y un largo etcétera. Algunos son más configurables, otros más livianos (ocupan menos memoria RAM).
Vamos a ver algunos ejemplos para que quede un poco más claro de qué se trata.
Aquí podemos comparar la manera en que se ve el escritorio \textbf{Gnome} en \textbf{Ubuntu} y en \textbf{Debian}:

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/distros_01_ubunut_gnome.png}
    \caption{Ubuntu Gnome}
    \label{fig:ubuntu_gonome}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/distros_02_debian_gnome.png}
    \caption{Debian Gnome}
    \label{fig:debian_gnome}
  \end{center}
\end{figure}

Siendo diferentes distribuciones pero utilizando el mismo escritorio, se encuentran similitudes: arriba a la izquierda se ve la palabra Actividades, a través de la cual se accede al menú donde se encuentran los programas. Una barra, a la izquierda, muestra los más utilizados. 

Aquí podemos comparar la manera en que se ve el escritorio \textbf{Lxde} en \textbf{Ubuntu} y en \textbf{Debian}:

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/distros_03_ubunut_lxde.png}
    \caption{Lubuntu LXDE}
    \label{fig:lubuntu}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/distros_04_debian_lxde.png}
    \caption{Debian  LXDE}
    \label{fig:debian_lxde}
  \end{center}
\end{figure}

Les dejamos también el aspecto y organización gráfica de otros escritorios sobre la distribución Debian.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/distros_05_debian_cinnamon.png}
    \caption{Debian  Cinnamon}
    \label{fig:debian_cinnamon}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/distros_06_debian_mate.png}
    \caption{Debian  Mate}
    \label{fig:debian_mate}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/distros_07_debian_xfce.png}
    \caption{Debian  XFCE}
    \label{fig:debian_xfce}
  \end{center}
\end{figure}